\section{Способы получения} % (fold)
\label{sec:способы_получения}

Политетрафторэтилен получают полимеризацией исходного мономера -- тетрафторэтилена (ТФЭ) различными методами в форме рыхлого волокнистого порошка. Также ПТФЭ получают в виде белой или желтоватой непрозрачной водной дисперсии, из которой при необходимости осаждают тонкодисперсный порошок полимера с частицами размером \SIrange{0.1}{0.3}{\micro\metre}. Полимеризация проходит согласно схеме:

\begin{figure}[h]
\centering
    \schemestart
    \setpolymerdelim()
        n \chemfig{CF_2=CF_2} \arrow{->}  \chemfig{\vphantom{CF_2}-[@{op,.75}]CF_2-CF_2-[@{cl,0.25}]} \makebraces[5pt,10pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
    \schemestop
    \caption{Реакция полимеризации политетрафторэтилена}
    \label{fig:3_1}
\end{figure}

ТФЭ легко полимеризуется по радикальному механизму в присутствии любых источников радикалов (радикальных инициаторов, молекулярного кислорода). Диапазоны возможных температуры и давления полимеризации широки (от \SI{-150}{\celsius} до \SI{200}{\celsius} и давление от нескольких сотен паскаль до \SI{106}{\mega\pascal}).

С этим связано случайное открытие его полимеризации: из баллона с тетрафторэтиленом внезапно прекратился выход газа, а после вскрытия баллона обнаружили белый порошок -- политетрафторэтилен.

Инициирование может также осуществляться излучениями высоких энергий. В качестве неорганических инициаторов применяют преимущественно персульфаты или редокс-системы\footnote{от англ. redox-systems -- окислительно-восстановительные системы.} на их основе, в качестве органических -- галогенированные диацильные перекиси, эфиры пероксидикарбоновых кислот, полимерные перекиси. В течение ряда лет существовало мнение, что фторолефины (и, в частности, тетрафторэтилен) не полимеризуются в присутствии катализаторов типа Циглера-Натта. В начале 1960-х гг. появились публикации о полимеризации фторолефинов с металлорганическими соединениями. При этом были получены полимеры невысокой молекулярной массы с выходом \SIrange{10}{20}{\percent}. Но практического значения этот способ полимеризации не получил.

Тетрафторэтилен отличается не только наиболеё высокой скоростью полимеризации, но и способностью образовывать полимеры особо высокой молекулярной массы, достигающей значений десятков миллионов. Молекулярная масса остальных фторсодержащих полимеров может колебаться в пределах \numrange{8e4}{6e5}. Высокую активность ТФЭ в реакциях полимеризации обусловливает необыкновенно низкая энергия раскрытия двойной связи (\SI{168}{\kilo\joule\per\mole}). Однако до открытия Планкеттом в 1938 г. самопроизвольной полимеризации ТФЭ даже не предполагали возможности получения его полимеров. Удивительные свойства политетрафторэтилена и легкость полимеризации ТФЭ привели к тому, что первое опытно-промышленное производство ПТФЭ было освоено в США фирмой ``Дюпон'' в 1946 г.

Полимеризация тетрафторэтилена экзотермична, и при её неконтролируемом течении может произойти взрыв. Поэтому для безопасного хранения тетрафторэтилен тщательно очищают от кислорода и к нему добавляют ингибиторы полимеризации. При её проведении принимаются специальные меры для эффективного отвода тепла. В противном случае процесс сопровождается термическим разложением, как мономера, так и образующегося полимера, что резко ухудшает качество получаемого материала.

Полимеризация ТФЭ может осуществляться как суспензионным, так и эмульсионным способами (а также некоторыми специфическими). Особый интерес представляют способы получения низкомолекулярного ПТФЭ, что связано как с особенностями этого метода полимеризации, так и с тем, что свойства и назначение такого полимера принципиально отличаются от таковых для высокомолекулярного ПТФЭ. Полимеризация ТФЭ в массе протекает быстро, но она не применяется в промышленности из-за опасности бурного развития процесса и возможности взрыва.

Мономер (тетрафторэтилен) при температуре \SI{25}{\celsius} представляет собой газообразный продукт, вследствие чего полимеризацию осуществляют под давлением. При этом необходимо соблюдение следующих условий: применение мономеров особо высокой степени чистоты; максимально возможное отсутствие в полимеризуемой среде кислорода; исключение попадания в реакционную среду смазок, применяемых для уплотнения сальника мешалки реактора; других загрязнений; осуществление полимеризации в реакторах из нержавеющей стали.

Наиболее распространенная методика проведения полимеризации сводится к следующему: в чистый реактор загружают воду (или другую инертную среду), реактор продувают азотом и вакуумируют, после чего вводят мономер. Инициирующую систему и другие компоненты добавляют до или после загрузки мономера. Полимеризацию проводят при заданных температуре и давлении с перемешиванием реакционной среды. После окончания полимеризации полимер промывают и сушат (при получении дисперсии полимер, в случае необходимости, выделяют коагуляцией).

Катионная полимеризация тетрафторэтилена практического значения не имеет. Анионная полимеризация невозможна из-за склонности растущего карбаниона к присоединению протона и вероятности выделения иона фтора.

Полимеризация ТФЭ в массе протекает быстро, но она не применяется в промышленности из-за опасности бурного развития процесса и возможности взрыва.

Рассмотрим основные методы получения политетрафторэтилена.

\input{src/production/suspension}
\input{src/production/emulsion}
\input{src/production/radiation}
\input{src/production/photo}

% section способы_получения (end)
\pagebreak